# MM105

## 2018-12-15

不完全情報で時間制限いっぱい使わない系っぽいね。Javaでやろう。

なんかテスターのソースコードのテイストがこれまでと比べて変わってるな…まあ無慈悲に書き換え

一番影響するのはerror rate（以降Pと呼ぶ）だろうからそれを基準にテストケースを作る。

結果の分散大きそうだからローカルテストは2000件やろう。システムテスト1000件で大丈夫なんだろうか…。
→自明解だと3秒で終わった。10000件にするか…

自明解は1文字ずつ `getChecksum` することで、 correctness=1, cost=5L+100

どうやってもある程度のコストはかかるので `correctness=0` にするのは前提に見える。

例外としては、Pがとても小さい場合にcost全然かけずにそのまま返す、があるかも

* `correctness = PL, cost = 200` とかになる （Pが小さいことを判定するのにコスト100かけるとして）
* `L=10000, P=0.01` とすると `score=20000` で、一文字ずつ getCheckSum した場合の `score=50100` より良い。

けどPが小さいんだったら、全文字checksum見るんじゃなくて、ある程度の長さを持った範囲でchecksum取って、想定と違ったところだけ詳しく見る、とやると5Lより小さいコストで完全解得られそう

checksumは 'A' の有無で値が変わらないこと注意だなあ

`correctness=0` 目指すんだったら1つでも外すと大ダメージなので慎重にやらないといけない

エラーで置き換えられる値に偏りがあるから、最初の入力での文字の偏りだけからPを推定するとかできないだろうか。まあできたとしてもかなり粗い見積もりにしかならんだろうけど。追々実験する。


大枠の方針としては、

1. Pを推定する
    * 最初の方の範囲を getMessage して値の変わり具合から
1. 前から順番に確定させていく
    * 全体を getMessage した結果をもとに、解の候補を決める
    * それが正しいことを getChecksum で確認する
    * 何度 getMessage するか、どれくらいの範囲で getChecksum するかはPの値しだい

考えることいろいろあるな…

getMessage はまとめて取るよりも1文字ずつ取った方が確実に良いことに気づいた。どの文字が抜けたのかがわかるので。

とりあえず getChecksum で確認する間隔は 10 に決め打ちして書いてみる。最初10文字でそれぞれ10回以上 getMessage して初期Pを推定する
最初だけ別扱いしなくても良いかもしれないけど（後で考える）

エラー時に各文字に変わる確率も考慮した方が良さそうなので統計を取っておく。

1文字ずつ、1回ずつ getMessage して、ある文字を取る確率が 0.99 を超えたらそれが答えと見なす。10文字ごとに getChecksum で正当性を確認、違ったら 1文字ずつ getChecksum で正しい答えを得る。

Pが結構小さめに見積もられるな…。各文字で正しそうな文字に収束した時点で getMessage 打ち切ってるからどうしても正しい値返った回数が多めに出るのか。
どう対処すべきかよくわからんので保留。

10000件テストすると70件くらい correct=0 を逃している。10文字中で複数箇所同時にエラーが起きる場合かあ。割とあるな

Pの値に応じて間隔を替えるとかした方が良いかも。

P>0.4 くらいだと確率が収束するまでに5回以上 getMessage する必要があって自明解より悪い。これはもう初期状態でPが悪かったら自明モードに移行するしかないか。

全体としては

```
  win:7443 lose:2556 tie:1
  diff:223836.610241
```

これで1回目の提出。965407.58
自明解組が 871961.91 → 781615.95 になった。手元とだいたい合ってますね。

現時点で重大な未着手事項として、入力で渡される初期メッセージを使っていない。これを情報として使えると多少 getMessage の回数は減らせそうだけどもそんなには効かない気もするな。
いずれにせよやらないといけないことではあるけど

getCheckSum の正当性確認を10ステップごとにしていたけど、もっと間隔長い方が良かったのでとりあえず22にしておく。細かい調整まではまだやらない。


## 2018-12-16

初期Messageを有効に使うため、真のMessageのi文字目を決めるとき初期Messageのどの位置に居るかの確率分布を求める。
想像していたより綺麗に収束している。よさげ。

これを文字の推定に追加の情報として組み込んだら、 getMessage の回数がかなり減った。期待通り。

`P>0.39` の場合自明解にフォールバックしていたのを、 `P>0.44` まで引き上げられた。

チートして P の真の値を知っているものとしてやってみたけどスコア下がってるな…。パラメタ調整してないせいかな。とりあえず気にしないことにする。

正当性確認を固定ステップでやっていたのを可変にする。1文字ごとのconfidenceを掛けていって一定値を下回ったら getChecksum する感じで。

完全解を逃すケースは前回の提出から 91/10000 → 201/10000 と増えてしまったけれど、まあ全体のスコアはこっちの方がいいからなあ。

```
iehn 	932972.40 	1 	12.16.2018 10:09:10 	C++ 	7 	6
tomerun 	759656.41 	2 	12.15.2018 10:55:07 	Java 	1 	1
my316g 	661105.29 	3 	12.15.2018 17:51:42 	C++ 	3 	2
AmAtUrECoDeR 	659338.17 	4 	12.14.2018 22:38:07 	Java 	5 	1 
↓
tomerun 	975954.09 	1 	12.16.2018 12:51:58 	Java 	2 	2
iehn 	909703.42 	2 	12.16.2018 10:09:10 	C++ 	7 	6
my316g 	635992.15 	3 	12.15.2018 17:51:42 	C++ 	3 	2
AmAtUrECoDeR 	634169.74 	4 	12.14.2018 22:38:07 	Java 	5 	1 
```

なんか思いのほか差が付いたな…

これからやること

* 正当性確認するときに、一つ前のstepの半分の長さも含めることで、もし一つ前のstepで失敗していたときに救えるようにする
* 正当性確認で失敗したときに getChecksum で真の値を得るのを、前から順にやるのではなくconfidenceが低いところからやる
* 正当性確認の失敗では getChecksum ではなく getMessage を重ねることでよりコスト安く真の値を決められないか
* Pの推定値をより正確に
* 最初10文字を初期Pの推定に使っているのがだいぶいい加減なのでちゃんと考える


## 2018-12-17

Pがとても小さかったら getMessage せずに初手 getChecksum の方が良かったりしないだろうか…。あとで検証する。

* 正当性確認するときに、一つ前のstepの半分の長さも含めることで、もし一つ前のstepで失敗していたときに救えるようにする
* 正当性確認で失敗したときに getChecksum で真の値を得るのを、前から順にやるのではなくconfidenceが低いところからやる

この二つを実装した。期待通り完全解逃すケースが半分くらいに減った。手元でテストした感じ5%くらい上がってて想像以上に効いている

あと、自明解フォールバックの条件が「Pの予測値が定数以上」だと、Pの推定に偏りが出たときに残念なことになるのでちょっと真面目にやった。

```
tomerun 	962504.13 	1 	12.16.2018 12:51:58 	Java 	3 	2
iehn 	950674.20 	2 	12.17.2018 09:10:46 	Java 	11 	8
wleite 	906878.20 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	653421.84 	4 	12.17.2018 09:46:27 	C++ 	8 	7
AmAtUrECoDeR 	627219.21 	9 	12.14.2018 22:38:07 	Java 	11 	1 
↓
tomerun 	986248.77 	1 	12.17.2018 11:41:51 	Java 	3 	3
iehn 	936268.35 	2 	12.17.2018 09:10:46 	Java 	11 	8
wleite 	894625.72 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	642377.93 	4 	12.17.2018 09:46:27 	C++ 	8 	7
AmAtUrECoDeR 	616488.75 	9 	12.14.2018 22:38:07 	Java 	11 	1
```

PaulJefferysさんたしか数学者だったから絶対上がってくるだろうなあ

チートして真のエラー時の文字分布を知ってるものとしてやったらやたら下がった…なぜ…


## 2018-12-18

* 正当性確認の失敗では getChecksum ではなく getMessage を重ねることでよりコスト安く真の値を決められないか

これをやる。

…の前に今日は早めに寝たいのでちょっとパラメタ調整だけやって提出。

```
tomerun 	985588.98 	1 	12.17.2018 11:41:51 	Java 	4 	3
iehn 	897640.75 	2 	12.18.2018 07:39:21 	C++ 	12 	9
wleite 	893963.84 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	727017.22 	4 	12.17.2018 12:46:32 	C++ 	10 	8
ceni1055 	615400.32 	13 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
↓
tomerun 	988533.37 	1 	12.18.2018 09:55:14 	Java 	4 	4
iehn 	943763.53 	2 	12.18.2018 09:57:05 	Java 	12 	10
wleite 	893966.55 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	727123.42 	4 	12.17.2018 12:46:32 	C++ 	10 	8
ceni1055 	615175.40 	13 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
```
iehnさんがほぼ同時に提出したのでよくわからん

getChecksum ではなく getMessage を使うの、わりとすぐ実装できた。思っていたよりも効いてローカルで+16000点ほど。
でもやっぱり完全解逃すケースが少し増えちゃった。うーむ

```
9902 correct:   0
  97 correct:   2
   1 correct:   3
↓
9879 correct:   0
   3 correct:   1
 118 correct:   2
```

完全解の割合をもっと上げたいが…。1%くらい落としてるのを0%にできれば+7000点くらいか

間違った推定しちゃうのって、初期Messageの位置が曖昧になっていてそれに引きずられた場合が多そう。
verifyする前にposProbを元に各位置のconfidenceを計算しなおすのはどうだろう。

どうだろうと言ってみたけど具体的にどうやるかは…どうやるんだろう。明日考える。

TODOを整理

* verifyする前にposProbを元に各位置のconfidenceを計算しなおす
* Pがとても小さかったら getMessage せずに初手 getChecksum の方が良かったりしないだろうか
* Pの推定値をより正確に
* 最初10文字を初期Pの推定に使っているのがだいぶいい加減なのでちょっとは考えたけどもっとちゃんと考える


## 2018-12-19

estimateInitial を消して最初から同じアルゴリズムにしたら+7000点。そんな変わるのか。完全解率は落ちた。correct:5 って何事

```
9874 correct:   0
 119 correct:   2
   4 correct:   3
   2 correct:   4
   1 correct:   5
```

1文字ごとに毎回エラー率を更新するようにした→+2000点


* verifyする前にposProbを元に各位置のconfidenceを計算しなおす

これをやる。

調査してみると、文字抜けのせいでミスってるケースそこまでないな…。なのでこれ実装したとしてもあまり影響なさそう
といってもchecksumでのミスを直すときに調べる場所の優先度が良い感じになる可能性もあるので実装してみた。

→よくなってない。うーむなぜだろう…？　パラメタ調整し直せという話かもしれぬ

とりあえずここまでで提出

```
tomerun 	959419.49 	1 	12.18.2018 09:55:14 	Java 	5 	4
iehn 	959328.86 	2 	12.19.2018 06:35:21 	Java 	13 	11
wleite 	867615.89 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	705763.36 	4 	12.19.2018 03:40:13 	Java 	13 	10
ceni1055 	596791.48 	16 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
↓
tomerun 	966378.17 	1 	12.19.2018 10:52:43 	Java 	5 	5
iehn 	948696.04 	2 	12.19.2018 06:35:21 	Java 	13 	11
wleite 	858316.78 	3 	12.17.2018 00:11:56 	Java 	1 	1
yowa 	699173.25 	4 	12.19.2018 03:40:13 	Java 	13 	10
ceni1055 	592538.69 	16 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
```

```
9879 correct:   0
 119 correct:   2
   1 correct:   3
   1 correct:   4
```

そろそろネタがなくなってきた。

最後3箇所はみ出た分を固定でgetChecksumしているのをもうちょっと真面目に考えないと。
LもPも小さいケースだと結構影響があるかも

errorProb出すためのpseudoCountも調整対象だ。
とりあえず1→2にしてみると、Pが大きいケースで良くなった


## 2018-12-20

寝てる間と会社行ってる間にパラメタ調整回してみたら、 getChecksum するタイミングの閾値をだいぶ下げて長い区間で取るようにした方が良いとわかる。

「verifyする前にposProbを元に各位置のconfidenceを計算しなおす」は、いちおうPが小さい場合には入れた方がよさげっぽい。

完全解率はだいぶ悪くなった。

```
9786 correct:   0 
   1 correct:   1 
 202 correct:   2 
   6 correct:   3 
   5 correct:   4 
```

提出。ローカルでは17000くらい上がってるが…
```
tomerun 	950592.00 	1 	12.20.2018 11:10:12 	Java 	6 	6
wleite 	931399.88 	2 	12.19.2018 23:07:06 	Java 	2 	2
sullyper 	917812.30 	3 	12.20.2018 08:54:48 	C++ 	7 	7
iehn 	878718.76 	4 	12.20.2018 09:57:18 	C++ 	18 	14
ceni1055 	584379.62 	27 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
↓
tomerun 	954598.38 	1 	12.20.2018 11:10:12 	Java 	6 	6
wleite 	924920.69 	2 	12.19.2018 23:07:06 	Java 	2 	2
sullyper 	911264.65 	3 	12.20.2018 08:54:48 	C++ 	7 	7
iehn 	874079.35 	4 	12.20.2018 09:57:18 	C++ 	18 	14
ceni1055 	580622.16 	27 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	13 	6 
```
予測ほどは変わっていない。完全解外すケースを踏んだのかもね。

getChecksum の始点を前のstepの中央にしてたのをconfidenceが半分になる位置にしてみる
→若干悪化（誤差程度だけど）


## 2018-12-21

さすがに最終日はメモを書く余裕なかったので簡単に。

1文字ずつ決めるときに、チートして真のinitialMessageの位置を知ってるものとしてやったら劇的に（3.5万くらい）上がった。これはなんとかしたい。

位置の推測を一文字ずつやっていったけど、どうせ全位置1回ずつはgetMessageするのだから、最初に1回全範囲でgetMessageして位置合わせを先にやるのを試してみる。
やってみたら位置合わせはかなり良い精度で当てられている。まあP=0.5でも4文字に1回はマッチするしね。改めて出力見てみると文字抜けってそんなにないんだなあ。

これを事前分布に反映させてみたら期待通りめっちゃ上がった。これまで苦労して位置の確率分布を計算してたコードを全部消した。最終日夜にこんなことやっていて危なすぎる

```
iehn 	949584.19 	1 	12.21.2018 10:51:17 	Java 	22 	17
wleite 	939620.33 	2 	12.20.2018 20:29:58 	Java 	3 	3
tomerun 	929349.97 	3 	12.20.2018 11:10:12 	Java 	8 	6
kurenai3110 	923119.94 	4 	12.21.2018 11:51:21 	Java 	7 	5 
ceni1055 	564439.12 	32 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	14 	6 
↓
tomerun 	967193.43 	1 	12.21.2018 16:03:54 	Java 	8 	7
iehn 	920380.57 	2 	12.21.2018 10:51:17 	Java 	22 	17
wleite 	910864.43 	3 	12.20.2018 20:29:58 	Java 	3 	3
kurenai3110 	894018.34 	4 	12.21.2018 11:51:21 	Java 	7 	5 
ceni1055 	543883.89 	32 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	14 	6 
↓（パラメタ調整。ローカルでは+2700点）
tomerun 	922403.23 	1 	12.21.2018 18:42:18 	Java 	9 	8
sullyper 	908832.05 	2 	12.21.2018 19:39:39 	C++ 	11 	10
iehn 	908062.14 	3 	12.21.2018 10:51:17 	Java 	22 	17
koyumeishi 	894898.61 	4 	12.21.2018 20:11:48 	Java 	2 	2 
ceni1055 	533161.69 	34 	12.17.2018 07:37:51 	C++ 	14 	6 
```

たぶん3/50ケースで完全解逃すやつを踏んでますね
